%!TEX root = main.tex
\section{친족어}
\subsection{일러두기}
일러둘 내용을 적습니다.

\subsection{자유발화 질문}
\begin{itemize}[noitemsep]
  \item 가족분들 소개해주실 수 있나요? (가족사항 및 선대 거주지 조사와 연계)
  \item 친척분들도 벌교에 사세요?
  \item 결혼하시기 전에는 어떤 분들과 함께 사셨어요?
  \item 친척분들은 어떤 분들이세요?
  \item 기억에 남는 명절 이야기 해주실 수 있으세요?
\end{itemize}

\subsection{목표 어휘}
% \Entry 부분을 수정하시면 됩니다.
% word: 표준어형
% pred: 예상형태
% feat: 유의점
%       feat에 들어가는 인자는 쉼표(,)로 구분되며,
%       ms, sp, dp 세 종류가 있습니다.
%       feat에 들어간 인자가 볼드체로 표시됩니다.
% desc: 설명
% qstn: 유도질문
% advq: 심화질문
%
% 그리고 줄바꿈이 필요할 땐 엔터가 아니라 '\\'를 사용해주세요(중요!!).

\Entry{
  word={모친},
  pred={어무니, 엄마},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={모친의 모친},
  pred={(외)할무니},
  feat={},
  desc={``(외)함씨'' 계열의 어형 등장 가능성},
  qstn={},
  advq={(외)함씨/함쎄라는 말은 안 쓰시나요?}
}

\newpage
\Entry{
  word={모친의 부친},
  pred={(외)한아부지},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={모친의 손위 여성형제},
  pred={이모},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={모친의 손위 여성형제의 남편},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={모친의 손위 남성형제},
  pred={외삼춘},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={모친의 손위 남성형제의 아내},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={모친의 손아래 여성형제},
  pred={이모},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={모친의 손아래 여성형제의 남편},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={모친의 손아래 남성형제},
  pred={외삼춘},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={모친의 손아래 남성형제의 아내},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={부친},
  pred={아부지, 아부니},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={부친의 모친},
  pred={할무니},
  feat={},
  desc={``함씨'' 계열의 어형 등장 가능성},
  qstn={},
  advq={함씨/함쎄라는 말은 안 쓰시나요?}
}

\Entry{
  word={부친의 부친},
  pred={한아부지},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={%
    한아부지의 여자 형제는 뭐라고 부르나요? (데:고모[보성]) \\
    한아부지의 남동생은 뭐라고 부르나요? (종ː지할아버지[광산])
  }
}

\newpage
\Entry{
  word={부친의 손위 여성형제},
  pred={고모},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={부친의 손위 여성형제의 남편},
  pred={-},
  feat={},
  desc={``작숙[담양/진도/완도]'' 등장 가능성},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={부친의 손위 남성형제},
  pred={큰아부지, 삼춘},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={부친의 손위 남성형제의 아내},
  pred={큰어무니, 큰어메},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={부친의 손아래 여성형제},
  pred={고모},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={부친의 손아래 여성형제의 남편},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={부친의 손아래 남성형제},
  pred={작은아부지},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={부친의 손아래 남성형제의 아내},
  pred={작은어무니},
  feat={},
  desc={``세메[영광]'' 계열의 어형 등장 가능성},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={손위 여성형제},
  pred={누ː(님), 성},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={손위 여성형제의 남편},
  pred={성부, 메형, 메양, 맹ː, 자형},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={손위 남성형제},
  pred={오레비, 오라부니, 오빠, 성(님), 헹(님)},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={손위 남성형제의 아내},
  pred={성수, 오라부덕, 올케},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={손아래 여성형제},
  pred={동상, 동셍},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={손아래 여성형제의 남편},
  pred={메제},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={손아래 남성형제},
  pred={동상, 동셍},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={손아래 남성형제의 아내},
  pred={동상으덕},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={아내},
  pred={-},
  feat={},
  desc={`젊은 아내' 각시, \\ `처' 큰마느레, `첩' 작은각시},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={아내의 모친},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={아내의 부친},
  pred={젱ː인},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={아내의 손위 여성형제},
  pred={처헹},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={아내의 손위 여성형제의 남편},
  pred={동세},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={아내의 손위 남성형제},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={아내의 손위 남성형제의 아내},
  pred={-},
  feat={},
  desc={``처남우덕[담양/나주/목포]'' 등장 가능성},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={아내의 손아래 여성형제},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={아내의 손아래 여성형제의 남편},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={아내의 손아래 남성형제},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={아내의 손아래 남성형제의 아내},
  pred={-},
  feat={},
  desc={``처남우덕[담양/나주/목포]'' 등장 가능성},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={남편},
  pred={남펜, 넴펜},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={남편의 모친},
  pred={시어메, 씨어무니},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={남편의 부친},
  pred={시아부이, 씨아부니},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={남편의 손위 여성형제},
  pred={씨누},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={남편의 손위 여성형제의 남편},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={남편의 손위 남성형제},
  pred={씨숙, 큰씨아제},
  feat={},
  desc={``큰서방님'' 등장 가능성},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={남편의 손위 남성형제의 아내},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={남편의 손아래 여성형제},
  pred={씨누},
  feat={},
  desc={``동숭에기, 에기씨'' 등장 가능성},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={남편의 손아래 여성형제의 남편},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={남편의 손아래 남성형제},
  pred={시동생},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={남편의 손아래 남성형제의 아내},
  pred={-},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={남편의 남성형제(시아주버니)},
  pred={씨아제},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\newpage
\Entry{
  word={딸의 남편},
  pred={사우},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={아들의 아내},
  pred={메느리},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={아재},
  pred={아제},
  feat={ms},
  desc={아버지뻘의 친척. 어형의 존재 여부 및 \\ 정확한 의미 범위 확인},
  qstn={},
  advq={}
}

\Entry{
  word={자식의 자식},
  pred={손자, 손지},
  feat={},
  desc={},
  qstn={},
  advq={}
}