%!TEX root = main.tex

\section{조사}
※ 질문에서 조사 노출을 최소화하기 바랍니다. \\
※ 조사 과정에서 자연스럽게 출현한 형태만을 기록하고, 별도의 질문을 시행하지 않습니다.

\subsection{격조사}
\Gram{
  word={(격조사) -이/가},
  desc={선행 명사의 모음이 상승하는지도 확인(예: /속+이/ → [쇠기])}
}

\Gram{
  word={(격조사) -을/를}
}

\Gram{
  word={(격조사) -에게/게}
}

\Gram{
  word={(격조사) -에}
}

\Gram{
  word={(격조사) -에서}
}

\Gram{
  word={(격조사) -(으)로}
}

\Gram{
  word={(격조사) -와/과}
}

\Gram{
  word={(격조사) -보다}
}

\Gram{
  word={(격조사) -처럼}
}

\Gram{
  word={(격조사) -만큼}
}

\Gram{
  word={(격조사) -더러, -보고}
}

\Gram{
  word={(격조사) -(이)랑}
}

\Gram{
  word={(격조사) -커녕}
}

\Gram{
  word={(격조사) -아/야}
}

\newpage
\subsection{보조사}
\Gram{ word={(보조사) -은/는} }
\Gram{ word={(보조사) -만} }
\Gram{ word={(보조사) -도} }
\Gram{ word={(보조사) -마다} }
\Gram{ word={(보조사) -부터} }
\Gram{ word={(보조사) -까지} }
\Gram{ word={(보조사) -조차} }
\Gram{ word={(보조사) -(이)야} }
\Gram{ word={(보조사) -(이)라도} }
\Gram{ word={(보조사) -밖에} }
\Gram{ word={(보조사) -가지고} }

\subsection{문장 뒤 조사}
\Gram{ word={(간접인용) -고} }
\Gram{ word={(높임) -요} }


\section{종결어미}
※ 표준어와 다른 높임 체계(허씨요체, 허소체)와 표준어에 없는 어미(`-게라/라우', `-게', `-이-' 등)의 출현이 예상됩니다. \\
※ 표준어적 방책으로 [+격식성] 자질을 드러낸다는 연구가 있으니, 질문에 참고하기 바랍니다. \\
※ 친족어 조사와 연계하여 질문할 수 있습니다.

\newpage
\subsection{어린 아이에게}
\Gram{
  word={(해라, 의문) -니},
  qstn={어린 아이랑 외출을 하기로 했는데 밖에 날씨가 어떤지 아이에게 묻고 싶을 때 뭐라고 말씀하세요?}
}

\Gram{
  word={(해라, 청유) -자},
  qstn={아이가 밖을 보더니 비가 와서 나가기 싫다고 합니다. 그래도 오늘 산책은 해야 하는데 아이에게 같이 나갈 것을 권유할 때 뭐라고 말씀하세요?}
}

\Gram{
  word={(해라, 명령) -아라/어라},
  qstn={아이가 알겠다고 말합니다. 이제 나갈 준비를 해야 하는데, 아이에게 우비를 입고 장화를 신을 것을 말할 때 어떻게 말씀하세요?}
}

\Gram{
  word={(해라, 서술1) -ㄴ다},
  qstn={장모가 함께 식사를 하는 사위에게 오늘 술을 마실 건지 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\subsection{장모가 사위에게}
\Gram{
  word={(하게, 의문) -나},
  qstn={장모가 함께 식사를 하는 사위에게 오늘 술을 마실 건지 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하게, 청유) -세},
  qstn={사위가 술을 받아들었습니다. 술을 마시고 밥도 먹을 것을 말할 때 어떻게 말씀하시나요?}
}

\Gram{
  word={(하게, 명령) -게},
  qstn={사위가 술을 받아들었습니다. 술을 마시고 밥도 먹을 것을 말할 때 어떻게 말씀하시나요?}
}

\Gram{
  word={(하게, 서술1) -네},
  qstn={오랜만에 사위와 함께 식사하니 기분이 좋은 것을 말할 때 어떻게 말씀하시나요?}
}

\newpage
\subsection{사위가 장인·장모에게}
\Gram{
  word={(하십시오, 의문) -습니까, -나요},
  qstn={사위가 장모님 칠순여행을 어디로 가고 싶으신지 여쭤볼 때는 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하십시오, 청유) -십니다, -세요},
  qstn={장모님께서 여행 같은 건 안 가도 된다고 말씀하십니다. 그래도 칠순이시니 제주도에 함께 가자고 권유할 때는 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하십시오, 명령) -(으)십시오, -세요},
  qstn={장모님께서 고민해보겠다며 자리를 뜨려고 하십니다. 다시 앉으실 것을 어떻게 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하십시오, 서술1) -습니다, -네요},
  qstn={사위는 장모님의 기분을 전환하려 날씨 이야기를 합니다. 오늘 날씨가 좋다는 말을 어떻게 하는 게 좋을까요?}
}

\subsection{손아래 동서가 손위 동서에게}
\Gram{
  word={(하오, 의문) -오},
  qstn={손아래 동서가 손위 동서에게 어머님 칠순여행에 함께 갈 것인지 물을 때 어떻게 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하오, 청유) -(으)오},
  qstn={손위 동서는 아직 고민 중이라고 합니다. 함께 갈 것을 권유할 때는 어떻게 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하오, 명령) -(으)오},
  qstn={손위 동서가 고민해보겠다며 자리를 뜨려고 합니다. 다시 앉을 것을 어떻게 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하오, 서술1) -오},
  qstn={손아래 동서는 손위 동서의 기분을 전환하려고 날씨 이야기를 꺼냅니다. 오늘 날씨가 좋은 것을 어떻게 말하는 게 좋을까요?}
}

\newpage
\subsection{할머니가 또래 할머니에게}
\Gram{
  word={(하셔, 의문) -ㄴ가},
  qstn={할머니가 또래 할머니에게 요즘 잘 지내는지 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하셔, 청유) -세},
  qstn={상대 할머니께서 요즘 자식 문제로 좀 힘들다고 말씀하셨습니다. 그럼 함께 차라도 한 잔 할 것을 권유할 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하셔, 명령) -셔},
  qstn={두 분이 함께 찻집에 갔습니다. 상대 할머니에게 자리에 앉을 것을 어떻게 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하셔, 서술1) -네},
  qstn={주문한 차가 나왔습니다. 상대 할머니에게 차가 따뜻한 것을 말할 때 어떻게 말하나요?}
}

\subsection{평서형 종결어미 (2)}
\Gram{
  word={(해라, 서술2) -(이)다},
  qstn={(어린 아이에게) 내일이 장날이라고 알려줄 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하게, 서술2) -(이)네, -일세},
  qstn={(장모가 사위에게) 내일이 장날이라고 알려줄 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하십시오, 서술2) -입니다, -이지요},
  qstn={(사위가 장인·장모에게) 내일이 장날이라고 알려줄 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하오, 서술2) -이오},
  qstn={(손아래 동서가 손위 동서에게) 내일이 장날이라고 알려줄 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하셔, 서술2) -이오},
  qstn={(할머니가 또래 할머니에게) 내일이 장날이라고 알려줄 때 뭐라고 말하나요?}
}

\newpage
\subsection{의문형 종결어미 (2)}
\Gram{
  word={(해라, 의문2) -(이)니},
  qstn={(어린 아이에게) 내일이 장날이냐고 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하게, 의문2) -인가},
  qstn={(장모가 사위에게) 내일이 장날이냐고 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하십시오, 의문2) -입니까},
  qstn={(사위가 장인·장모에게) 내일이 장날이냐고 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하오, 의문2) -이오},
  qstn={(손아래 동서가 손위 동서에게) 내일이 장날이냐고 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하셔, 의문2) -인가},
  qstn={(할머니가 또래 할머니에게) 내일이 장날이냐고 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\subsection{의문형 종결어미 (3)}
\Gram{
  word={(해라, 의문3) -아},
  qstn={(어린 아이에게) 배가 고픈지 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하게, 의문3) -가},
  qstn={(장모가 사위에게) 배가 고픈지 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하십시오, 의문3) -십니까},
  qstn={(사위가 장인·장모에게) 배가 고픈지 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하오, 의문3) -오},
  qstn={(손아래 동서가 손위 동서에게) 배가 고픈지 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하셔, 의문3) -오},
  qstn={(할머니가 또래 할머니에게) 배가 고픈지 물어볼 때 뭐라고 말하나요?}
}

\newpage
\subsection{의문형 종결어미 (4)}
\Gram{
  word={(해라, 의문4) -지},
  qstn={(어린 아이에게) 밥을 먹을 것을 재차 확인하며 묻고 싶을 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하게, 의문4) -가},
  qstn={(장모가 사위에게) 밥을 먹을 것을 재차 확인하며 묻고 싶을 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하십시오, 의문4) -겠습니까},
  qstn={(사위가 장인·장모에게) 밥을 먹을 것을 재차 확인하며 묻고 싶을 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하오, 의문4) -오},
  qstn={(손아래 동서가 손위 동서에게) 밥을 먹을 것을 재차 확인하며 묻고 싶을 때 뭐라고 말하나요?}
}

\Gram{
  word={(하셔, 의문4) -오},
  qstn={(할머니가 또래 할머니에게) 밥을 먹을 것을 재차 확인하며 묻고 싶을 때 뭐라고 말하나요?}
}


\section{연결어미}
※ 조사 과정에서 자연스럽게 출현한 형태만을 기록하고, 별도의 질문을 시행하지 않습니다. \\

\Gram{ word={(연결어미) -고, -고서} }
\Gram{ word={(연결어미) -(으)면서} }
\Gram{ word={(연결어미) -아/어, -아서/어서} }
\Gram{ word={(연결어미) -(으)니, -(으)니까} }
\Gram{ word={(연결어미) -관데} }
\Gram{ word={(연결어미) -다가} }
\Gram{ word={(연결어미) -거든} }
\Gram{ word={(연결어미) -거든} }
\Gram{ word={(연결어미) -더라도} }
\Gram{ word={(연결어미) -(으)려고} }
\Gram{ word={(연결어미) -도록} }
\Gram{ word={(연결어미) -듯이} }
\Gram{ word={(연결어미) -지} }


\newpage
\section{시제}
\Gram{
  word={(시제) -는/ㄴ-},
  qstn={집 안에 있다가 창문을 열었는데 비가 오고 바람이 많이 불어요. 그때 밖의 날씨를 집 안에 있는 사람에게 말하는 것처럼 설명해보시겠어요? → `비가 온다', `바람이 분다' 등}
}

\Gram{
  word={(시제) -고 있-},
  qstn={%
  새들이 하늘에서 뭐를 하나요? → `날고 있다'}
}

\Gram{
  word={(시제) -았/었-},
  qstn={인사치레로 식사했는지를 어떻게 물어보나요? → `먹었니' 등}
}

\Gram{
  word={(시제) -았었/었었-},
  qstn={다른 지역으로 여행을 간 적이 있으세요? → `갔었다'}
}

\Gram{
  word={(시제) -더-},
  qstn={키가 큰 손자를 보고 와서, 손자가 키가 많이 컸다는 얘기를 다른 할머니한테 전할 거예요. 뭐라고 말하시겠어요? → `컸더라'}
}


\section{관형형}
※ 조사 과정에서 자연스럽게 출현한 형태만을 기록하고, 별도의 질문을 시행하지 않습니다. \\

\Gram{ word={(동사 관형형) 입는} }
\Gram{ word={(동사 관형형) 입었던} }
\Gram{ word={(동사 관형형) 입은} }
\Gram{ word={(동사 관형형) 입을} }
\Gram{ word={(형용사 관형형) 큰} }
\Gram{ word={(형용사 관형형) 크던} }
\Gram{ word={(형용사 관형형) 컸던} }


\newpage
\section{부정}
\Gram{
  word={안 먹었어, 먹지 않았어 (1)},
  qstn={%
    이웃이 밥 먹었느냐고 물었을 때 그렇지 않다고 대답하려면 어떻게 말하나요? \\
    (아니, 아직 안 먹었어. / 아니, 아직 먹지 않았어.)
  }
}

\Gram{
  word={안 먹었어, 먹지 않았어 (2)},
  qstn={%
    밥 먹을 시간이 지났는데도 아직 밥을 안 먹은 이유를 이웃이 나에게 물어볼 때는 어떻게 말하나요? \\
    (왜 아직도 밥을 안 먹었어? / 왜 아직도 안 밥 먹었어? / 왜 아직도 밥을 먹지 않았어?)
  }
}

\Gram{
  word={안 좋아, 좋지 않아},
  qstn={%
    이웃이 오늘 날씨가 좋으냐고 물었을 때 그렇지 않다고 대답하려면 어떻게 말하나요? \\
    (날씨가 안 좋다. / 날씨가 좋지 않다.)
  }
}

\Gram{
  word={안 깨끗해, 깨끗하지 않아},
  qstn={%
    이웃이 밭일을 하다 말고 왔는지 옷에 흙먼지가 묻어있네요. 이때 이웃이 자신의 옷이 깨끗하냐고 묻습니다. 어떻게 답하나요? \\
    (아니, 안 깨끗해. / 아니, 깨끗하지 않아. / 아니, 깨끗 안 해.)
  }
}

\Gram{
  word={안 갔어, 가지 않았어},
  qstn={%
    이웃이 아들이 장가 갔는지를 물었을 때 그렇지 않다고 대답하려면 어떻게 말하나요? \\
    (아직 장가 안 갔다. / 아직 안 장가갔다. / 아직 장가가지 않았다.)
  }
}

\Gram{
  word={안 만나 보았다, 만나 보지 않았다},
  qstn={%
    이웃이 안타까워하며 전에 한번 만나 보라고 한 사람을 만나 봤느냐고 물었을 때, 그렇지 않다고 대답하려면 어떻게 말하나요? \\
    (아직 안 만나 보았다. / 아직 만나 보지 않았다. / 아직 만나 안 보았다.)
  }
}

\Gram{
  word={먹도 않고},
  qstn={%
    이웃이 집에 있는 아기가 밥을 먹었냐고 물었을 때, 그렇지 않고 종일 잠만 자는 상황이라고 대답하려면 어떻게 말하나요? \\
    (먹지도 않고 잠만 잔다.)
  }
}

\Gram{
  word={못 마신다, 마시지 못한다},
  qstn={%
  술을 마실 줄 아느냐고 물었을 때 그렇지 않다고 대답하려면 어떻게 말하나요? \\
  (술을 못 마신다. / 술을 마시지 못한다.)
  }
}


\newpage
\section{사동표현과 피동표현}
※ 관련 질문은 <어휘·음운편>의 심화질문란을 참조하십시오. \\

\subsection{사동표현}
\Gram{ word={(사동표현) 살리다} }
\Gram{ word={(사동표현) 늘리다} }
\Gram{ word={(사동표현) 말리다[乾]} }
\Gram{ word={(사동표현) 말리다[挽]} }
\Gram{ word={(사동표현) 얼리다} }
\Gram{ word={(사동표현) 녹이다} }
\Gram{ word={(사동표현) 신기다} }
\Gram{ word={(사동표현) 입히다} }
\Gram{ word={(사동표현) 앉히다} }

\Gram{
  word={(사동표현) 죽이다},
  desc={V1 /ㅜ/ → /ㅟ/}
}

\subsection{피동표현}
\Gram{ word={(피동표현) 잡히다} }
\Gram{ word={(피동표현) 깎이다} }
\Gram{ word={(피동표현) 끼이다} }
\Gram{ word={(피동표현) 떼이다} }
\Gram{ word={(피동표현) 끊기다} }
\Gram{ word={(피동표현) 채이다} }
\Gram{ word={(피동표현) 실리다} }
\Gram{ word={(피동표현) 바뀌다} }

\Gram{
  word={(피동표현) 업히다},
  desc={V1 /ㅓ/ → /ㅔ/}
}


\newpage
\section{보조용언}
※ 조사 과정에서 자연스럽게 출현한 형태만을 기록하고, 별도의 질문을 시행하지 않습니다. \\

\Gram{ word={(보조용언) 싶다} }
\Gram{ word={(보조용언) 보다} }
\Gram{ word={(보조용언) 버리다} }
\Gram{ word={(보조용언) 대다} }
\Gram{ word={(보조용언) -나/는가보다} }

\vspace*{14cm}