% !TEX root = main.tex
\documentclass{snu-fl-questionnaire}

% Use `\includeonly` to compile partially, e.g.,
% \includeonly{ch1-a}

% Hangul font setup
\setmainhangulfont{KoPubWorldBatang_Pro}[
  Script=Hangul,
  Renderer=OpenType,
  Scale = MatchUppercase,
  UprightFont={* Light},
  BoldFont={* Bold},
  AutoFakeSlant = 0.15
]
\setsanshangulfont{KoPubWorldDotum_Pro}[
  Scale = MatchUppercase,
  BoldFont={* Bold},
]

% If there are problems in Hangul Font setup code,
% run the following line to update your cache:
%   $ fc-cache -fv
%
% Note that on Windows, by default, the user-specific font
% directory (i.e. %LOCALAPPDATA%\Microsoft\Windows\Fonts\)
% is not picked up by fc-cache. Either add this directory
% manually or install the font for all users (C:\Windows\Fonts)
% as administrator using the right-click menu.
%
% Or, you can load fonts by their filenames, e.g.,
%
%\setmainhangulfont{KoPubWorldBatang_Pro}[
%  Scale = MatchUppercase,
%  UprightFont = {KoPubWorld Batang_Pro Light.otf}, % Exact filename
%  BoldFont = {KoPubWorld Batang_Pro Bold.otf},     % Exact filename
%  AutoFakeSlant = 0.15
%]
%\setsanshangulfont{KoPubWorldDotum_Pro}[
%  Scale = MatchUppercase,
%  UprightFont = {KoPubWorld Dotum_Pro Medium.otf}, % Exact filename (or Light)
%  BoldFont = {KoPubWorld Dotum_Pro Bold.otf}       % Exact filename
%]

% Metadata
\title{2025 한국 언어조사 질문지}
\author{서울대학교 인문대학 언어학과}
\date{2025년 10월 31일 \textasciitilde{} 11월 1일}
\printdate{2025년 10월 31일}
\issuedate{2025년 10월 31일}
\tel{(02) 880-6163, 6164}


\begin{document}

\frontmatter
\maketitle
\tableofcontents

\chapter{2025학년도 언어조사 개요}
일정: 2025년 10월 31일(금요일) {\textasciitilde} 11월 1일(토요일) \\
출발: 2025년 10월 31일(금요일) 08시 58분, 광명역 \\
숙소: 더소풍펜션(전남 순천시 별량면 동화사길 113) \\
\\
숙소까지의 교통편: KTX 및 렌터카(카니발 (D) 9인승) \\
\\
조사 장소: 전라남도 보성군 벌교읍 회정리 일대

\chapter{2025학년도 언어조사 일정}
\begin{OnehalfSpace}
\begin{tblr}{
  width = \linewidth,
  hlines,
  vlines,
  cells = {c, font=\sffamily},
  colspec = {c c X[c,m] c},
  row{1} = {lightgray},
  cell{2}{1} = {r=8}{},
  cell{10}{1} = {r=9}{},
  cell{11}{2} = {r=2}{},
  cell{14}{2} = {r=2}{},
  cell{8}{4} = {r=3}{},
}
\textbf{일자}
  & \textbf{일정}
  & \textbf{내용}
  & \textbf{장소} \\

{10. 31. \\ (금)}
  & 08:58{\textasciitilde}11:23
  & 이동(광명역 → 순천역)
  & KTX \\

  & 11:30{\textasciitilde}12:30
  & 점심 식사
  & 별량시골밥상 \\

  & 12:30{\textasciitilde}13:30
  & 조사 장소 이동, 조사 준비
  & 렌터카 \\

  & 13:30{\textasciitilde}17:00
  & \textbf{언어조사}
  & \textbf{보성군노인복지관} \\

  & 17:00{\textasciitilde}18:00
  & 저녁 식사
  & 고려회관 \\

  & 18:00{\textasciitilde}18:30
  & 장소 이동
  & 렌터카 \\

  & 18:30{\textasciitilde}21:00
  & 조사 내용 회의
  & 더소풍펜션 \\

  & 21:00{\textasciitilde}
  & 휴식
  & \\
  
{11. 1. \\ (토)}
  &{\textasciitilde}08:00
  & 기상 및 아침 식사
  & \\

  & 08:00{\textasciitilde}08:30
  & 자료제공인 모셔오기
  & 렌터카 \\

  & 
  & 조사 준비
  & 더소풍펜션 \\
  
  & 08:30{\textasciitilde}11:00
  & \textbf{언어조사}
  & \textbf{더소풍펜션} \\

  & 11:30{\textasciitilde}13:00
  & 자료제공인 모셔다 드리기
  & 렌터카 \\

  &
  & 점심 식사
  & 회정국밥 \\

  & 13:00{\textasciitilde}15:00
  & 지역 문화 탐방
  & 순천만국가정원 \\

  & 15:18{\textasciitilde}17:43
  & 이동 (순천역 → 광명역)
  & KTX \\

  & 17:43{\textasciitilde}
  & 짐 정리
  & 서울대학교 관악캠퍼스
\end{tblr}
\end{OnehalfSpace}

\chapter{자료제공인 조사표 (1)}
\Consultant

\chapter{자료제공인 조사표 (2)}
\Consultant

\chapter{자료제공인 조사표 (3)}
\Consultant

\chapter{자료제공인 조사표 (4)}
\Consultant

\chapter{일러두기}

이 질문지는 2024년도 서산 지역어 조사 질문지를 바탕으로 제작되었다.
중요한 방언형이 나타나는 어휘들을 추가하고 불필요한 항목을 삭제하였으며, 그밖의 구조적인 수정을 거쳐 제작되었다. 

\subsection{어휘·음운 조사 요령}
\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item <어휘·음운편>의 조사는 반드시 Ⅲ장의 <어휘 의미지도>를 중심으로 진행한다. 주 질문자는 각 대분류의 [자유발화 질문]으로 해당 의미지도 내에 있는 어휘를 검출한 뒤, 자연스럽게 대화하듯이 연관된 질문을 이어가면서 주변 어휘를 수집한다. 자연스러운 대화가 막히는 순간이 오면, 유도질문과 심화질문을 활용하여 다른 어휘로 대화를 이어나갈 수 있다.
  \item <어휘·음운편>에는, 어휘의미론이나 음운 체계(공시음운론), 역사적 음운 변화(통시음운론)의 양상을 파악하기 위해 선정된 어휘가 있다.
  \begin{itemize}[noitemsep]
    \item 어휘의미론 파악을 위한 어휘: 의도한 의미 맥락에서 검출된 이후에는 표준어형이나 예상되었던 방언형에서 연관된 어휘를 제시하여 해당 단어는 쓰지 않는지, 쓴다면 그 의미 분포가 어떻게 다른지 등을 직접적으로 질문할 수 있다. 가령 /부엌/을 의도한 질문에서 /정지/ 등 다른 계통의 어휘가 검출될 경우, /부엌/이라는 단어는 쓰지 않는지, /정지/와 /부엌/의 차이는 무엇인지 등을 질문할 수 있다. 일부 어휘는 정확한 대상 지칭을 위해 Ⅳ장의 <사진 자료>를 활용할 수도 있다.
    \item 공시음운론 파악을 위한 어휘: 최소대립쌍을 이루는 단어가 함께 질문지에 있는 경우가 있고, 특정 환경에서의 음운 실현 양상을 확인해야 하는 경우가 있다. 특히, 기저 종성을 확인하는 어휘들의 경우, 반드시 단답형이 아닌 조사를 포함하는 등의 연속 발화 내에서 검출이 이루어져야 한다.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{문법 조사 요령}
\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item <문법편>은 취조받는다거나 시험 문제를 푼다는 느낌이 들지 않도록 자료제공인을 부드럽게 대하는 것이 중요하다.
  \item 조사의 효율성을 위해 앞선 대화 및 어휘·음운 조사 과정에서 확인한 문법 사항은 제외하고 질문한다.
  \item 조사자 중 1인이 문법 조사를 담당하여, 어휘·음운 조사가 이루어지거나 대화가 오가는 동안 자료제공인이 발화하는 문법 사항을 확인한 후 표시한다. 다만, 조사자의 질문 속에 포함된 문법 표지는 자료제공인이 사용하더라도 표시하지 않는다.
  \item 질문의 편의성을 위해, 어휘·음운과 밀접한 질문들은 <어휘·음운편>에도 수록해 놓았다.
  \begin{itemize}[noitemsep]
    \item 문법 유도질문: 대분류 B, C, E의 첫 쪽에 수록되어 있다. [자유발화 질문]과 연계하여, 자유발화 속에서 문법 표지가 발화될 수 있도록 유도한다.
    \item 문법 연계 심화질문: 문법 요소(특히 사동·피동)를 유도할 수 있는 질문 가운데 특정 어휘와 특히 연관된 것은 해당 어휘의 심화질문에 수록해 두었다.
  \end{itemize}
\end{enumerate} 

\subsection{녹음 요령}

녹음본의 시작과 끝에는 다음과 같은 말이 함께 녹음되도록 한다.

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item 조사 시작: yyyy년 mm월 dd일 전라남도 보성군 벌교읍 회정리에서 nn세 OOO 선생님을 모시고 언어조사를 시작합니다. 같은 날의 N번째 녹음본입니다. 조사자는 AAA, BBB, CCC입니다.
  \item 조사 끝: (중간부터 XXX 선생님이 합류하셔서 함께 이야기 나눌 수 있었습니다.) 지금까지 yyyy년 mm월 dd일 전라남도 보성군 벌교읍 회정리에서 nn세 OOO 선생님과 mm세 XXX 선생님을 모시고 진행된 언어조사였습니다.
\end{itemize}


\mainmatter
\chapter{어휘·음운편}

\subsection{일러두기}
\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item `자유발화 질문'은 자료제공인이 자유롭게 답할 수 있도록 유도하는 질문이다. 이때 등장한 어휘에서 시작하여, 의미지도를 따라 다양한 어휘를 검출하기 위한 질문을 이어나갈 수 있다. 문답 과정에서 자료제공인의 말을 끊는 등 조급한 태도를 취하지 않도록 주의한다.
  \item 질문 내용을 이해하기 어려울 수 있으므로 비언어적 수단을 적극적으로 활용한다. 동작·도구를 나타내는 어휘라면 몸짓을 활용하고, 사물·상황에 관한 어휘라면 Ⅳ장의 <사진 자료>를 활용한다. 사진을 제시할 때는, 한 번에 하나만 보이도록 하여 혼동이 없도록 한다.
\end{enumerate} 

\subsection{어휘표 예시 및 설명}
\Entry{
  word = {벼},
  pred = {나락},
  feat = {ms},
  imag = {img/refs/벼},
  desc = {%
    벼이삭(나락모가지), 벼의 열매(쌀) / 쭉정이, 식물 벼의 명칭 등 의미 차이 확인
  },
  qstn = {논에서 자라는, 익을수록 고개를 숙이는 작물을 뭐라고 하시나요?},
  advq = {%
    벼가 다 자라면 어떻게 수확하고 처리하세요? \\
    다 자란 벼를 베고 남는 밑부분을 뭐라고 하시나요? (예상형태: 나락뜰컹/나락끌텅)
  }
}

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item 01: 어휘의 일련번호
  \item 예상형태: 사전조사 결과 예상되는 방언형
  \item 유의점: 어휘 조사 시의 유의점이 존재한다면 검은색 볼드 처리
  \begin{itemize}[noitemsep]
    \item \sffamily{\textbf{[MS]}}: \alt{형태의미론}{Morpho-Semantics}
    \item \sffamily{\textbf{[SP]}}: \alt{공시음운론}{Synchronic Phonology}
    \item \sffamily{\textbf{[DP]}}: \alt{통시음운론}{Diachronic Phonology}
  \end{itemize}
  \item 설명: 해당 유의점에 대한 설명
  \item 유도질문: 어휘를 유도할 것으로 기대되는 질문
  \item 심화질문: 해당 어휘의 반복 또는 연관 어휘의 인출, 문법 요소의 사용을 유도할 것으로 기대되는 질문
  \item 방언형: 관찰된 방언형 전사
\end{itemize}


% A. 농사와 식물
\include{ch1-a}

% B. 가정과 생활
\include{ch1-b}

% C. 자연과 일상
\include{ch1-c}

% D. 바다
\include{ch1-d}

% E. 사회적 지식
\include{ch1-e}

% F. 신체
\include{ch1-f}

% G. 기타 동사
\include{ch1-g}

% H. 친족어
\include{ch1-h}

% II. 문법편
\chapter{문법편}

\subsection{일러두기}
\begin{itemize}[noitemsep]
  \item 이미 관찰된 문법 요소는 아래 체크리스트를 확인한 뒤 넘어가십시오.
  \item 예문과 조금 다르더라도 특정 문법 요소가 드러난다면 넘어가도 좋습니다.
  \item 표준형 문법 요소를 억지로 이끌어낼 필요는 없습니다. 다만 표준형 대신 쓰인 문법 요소를 잘 기록하고 넘어가도록 합니다. 이때 방언의 음운적 특징을 잘 반영하여(예: 뭐라카다, 해뿌리고) 그대로 기록합니다.
  \item 특정 문법 요소가 드러나지 않는다면 역질문을 통해 사용 여부를 확인합니다. 만약 사용한다는 답변을 들은 경우, 해당 문법 요소는 어떤 상황에서 어떤 의미로 사용하는지 함께 확인합니다.
\end{itemize}

\subsection{작성 요령}
\begin{itemize}[noitemsep]
  \item 문법 조사표 담당자는 자료제공인 조사와 어휘 조사 과정에서 발화되는 조사에 표시합니다.
  \item 반드시 점화효과를 고려하여 체크합니다. 자료제공인의 답변 직전의 조사자의 질문에 문법 표지가 먼저 등장한 경우, 자료제공인이 해당 문법 표지를 사용하더라도 체크하지 않습니다. <어휘편>에서 조사자의 자유발화 질문에 포함된 문법 표지에 의한 점화 효과는 고려하지 않되, 자유발화 질문이 점화 효과를 일으킨 것이 분명하다고 판단되면, 체크하지 않습니다. 
  \item 문법 표지가 자유발화에서 확인되면 `방언형' 난에 어느 조사 파트에서 어떤 형식으로 확인됐는지 적습니다.
    \begin{itemize}[noitemsep]
      \item 예 1: `벼'를 유도하던 중 `벼를'을 검출한 경우 → `벼' / 벼를
      \item 예 2: 자료제공인 조사 중 `해가지구'를 검출한 경우 → 자료제공인 조사 / 해가지구
    \end{itemize}
  \item 조사 현장에서 최대한 문법 표지를 확인한 뒤, 하루의 조사를 마무리할 때 녹음을 다시 들으며 놓친 문법 표지를 다시 확인합니다.
  \item 조사 과정에서 확인되지 않은 문법 사항은 아래 질문을 참고하여 보충합니다.
\end{itemize}

\include{ch2}


\chapter{어휘 의미지도}
\section{농사와 식물}
\SemMap{img/maps/농사와 식물}

\section{가정과 생활}
\SemMap{img/maps/가정과 생활}

\section{자연과 일상}
\SemMap{img/maps/자연과 일상}

\section{바다}
\section{사회적 지식}
\SemMap{img/maps/바다-사회적 지식}

\section{신체}
\section{기타 동사}
\SemMap{img/maps/신체-기타 동사}

\section{친족어}
\SemMap{img/maps/친족어1}
\SemMap{img/maps/친족어2}

\chapter{사진 자료}
\ImagRefs


\backmatter
\makebackcover

\end{document}